---
title: Платформа KDE с облегчённой версией для мобильных устройств
date: "2011-01-26"
hidden: true
---

<h2>Сообщество KDE выпустило платформу разработки 4.6.0</h2>
<p>
26 января 2011 года. KDE объявляет о выпуске платформы KDE 4.6.
Этот фундамент для оболочек рабочего стола Plasma и для приложений KDE
приобрёл значительные улучшения во многих областях.
Кроме введения новых технологий, много работы было проделано для
улучшения производительности и стабильности низкоуровневых компонентов платформы KDE.
</p>
<h2>Облеглённая мобильная версия сокращает количество зависимостей</h2>
<p>
Благодаря ещё большему разделению библиотек KDE на модули части платформы KDE
теперь можно собрать для мобильных и встроенных систем.
Сокращение зависимостей между библиотеками и отключение некоторых
возможностей позволяет ещё проще развёртывать инфраструктуру KDE на мобильных устройствах.
Мобильная платформа уже используется в версиях приложений KDE для
мобильных устройств и планшетных компьютеров, например, в
<a href="http://userbase.kde.org/Kontact_Touch">Kontact Touch</a>, в мобильном офисном пакете KDE
и в оболочках рабочего стола Plasma для
<a href="http://www.notmart.org/index.php/Software/Plasma:_now_comes_in_tablets">планшетных</a>
и карманных компьютеров.
</p>

<h2>Обуздайте силу Plasma с помощью QML</h2>
<p>В новой версии в инфраструктуре Plasma появляется поддержка виджетов,
написанных на <b>QML</b>, языке для декларативного написания пользовательских интерфейсов Qt Quick.
Хотя существующие виджеты продолжают работать как и прежде, QML теперь является предпочтительным
способом создания новых виджетов.
Источники данных Plasma приобрели новую функциональность, включая возможность
публикации файлов с помощью модуля, поддерживающего JavaScript, и службу кэширования
данных для их использования при отсутствии сетевого соединения.
Теперь также доступен компонент Plasma KPart, позволяющий разработчика очень просто
использовать все технологии Plasma в своих приложениях. Например, уже ведётся работа
над использованием инфраструктуры Plasma в программах Kontact и Skrooge.
</p>

<h2>Поддержка UPower, UDev и UDisks, резервное копирование метаданных</h2>
<p>
Благодаря модулям поддержки <b>UPower, UDev и UDisks</b> для Solid,
больше нет необходимости использовать устаревший HAL для управления оборудованием.
Для использования этих новых модулей не нужно обновлять приложения.
Но модуль взаимодействия с HAL также присутствует для поддержки
систем, в которых не используется UPower.
</p>
<p>
<b>Nepomuk</b>, технология семантических связей между файлами в платформе KDE,
отныне может выполнять <a href="http://knotes.ru/2010/12/nepomuk-backup/">резервное копирование и синхронизацию</a>,
облегчающую перенос метаданных между устройствами.
Пользователи теперь могут создавать резервные копии информации из Nepomuk
через графический интерфейс. Дополнительные возможности синхронизации
пока доступны только через командную строку.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.6.0/46-p01.png">
	<img src="/announcements/4/4.6.0/thumbs/46-p01.png" class="img-fluid" alt="Семантические данные теперь просто сохранять и восстанавливать, используя графический интерфейс">
	</a> <br/>
	<em>Семантические данные теперь просто сохранять и восстанавливать, используя графический интерфейс</em>
</div>
<br/>

<h2>Поддержка сценариев в KWin, улучшение интеграции с другими средами рабочего стола благодаря Oxygen-GTK</h2>
<p>
<b>KWin</b>, диспетчер окон KDE с поддержкой графических эффектов, теперь имеет
<a href="http://rohanprabhu.com/?p=116">интерфейс для написания сценариев</a>.
Это даёт опытным пользователям и разработчикам дистрибутивов больше свободы
в управлении поведением окон в среде Plasma. Например, можно заставить KWin
поддерживать окно поверх других до тех пор, пока оно не будет распахнуто на весь экран.
Если будет восстановлен обычный размер окна, оно опять не будет перекрываться другими окнами.
Команда KWin сейчас работает над поддержкой OpenGL-ES, которую планируется
завершить к выпуску платформы KDE 4.7 летом 2011 года.
</p>
<p>
Над <b>Oxygen</b>, компонентом визуального оформления платформы KDE,
была также проведена огромная работа, включающая переработку всех значков типов MIME,
создание <a href="http://knotes.ru/2010/12/oxygengtk/">стиля Oxygen-GTK</a>, 
реализующего лучшую интеграцию приложений GTK в среду Plasma,
включая градиенты и большую часть функциональности, которую пользователи обычно используют в Oxygen.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.6.0/46-p02.png">
	<img src="/announcements/4/4.6.0/thumbs/46-p02.png" class="img-fluid" alt="Стиль Oxygen-GTK позволяет совместно использовать приложения KDE и GTK без заметных различий в оформлении">
	</a> <br/>
	<em>Стиль Oxygen-GTK позволяет совместно использовать приложения KDE и GTK без заметных различий в оформлении</em>
</div>
<br/>

<h2>Новая инфраструктура Bluetooth упрощает сопряжение устройств</h2>
<p>
<b>BlueDevil</b>, совершенно новая инфраструктура для работы с Bluetooth,
обеспечивает простоту сопряжения и управления устройствами.
BlueDevil — это замена KBluetooth, использующая BlueZ. Она позволяет:
</p>
<ul>
    <li>Сопрягать устройства с помощью мастера;</li>
    <li>Просматривать файлы на устройствах, подключённых через Bluetooth, в Dolphin или Konqueror;</li>
    <li>Настраивать Bluetooth в программе «Параметры системы» или из системного лотка;</li>
    <li>Принимать входящие запросы, в том числе, принимать файлы или введённый на устройстве PIN-код.</li>
</ul>

<h4>Установка платформы разработки KDE</h4>
<p align="justify">
Пакет программ KDE, включая все приложения и библиотеки, 
доступен бесплатно, на условиях лицензий, предусматривающих открытость исходного кода. 
Программный пакет KDE работает на целом ряде аппаратного 
обеспечения и операционных систем и может работать с 
любым диспетчером окон и окружением рабочего стола. 
Кроме Linux и других UNIX-подобных систем, приложения KDE 
доступны также в версиях для Microsoft Windows на сайте 
<a href="http://windows.kde.org">«Программный  пакет KDE в Windows»</a> 
и для Apple Mac OS X на сайте 
<a href="http://mac.kde.org/">«Программный пакет KDE для Mac»</a>. 
В сети также можно найти экспериментальные сборки KDE для 
мобильных платформ (MeeGo, MS Windows Mobile, Symbian), 
но в настоящее время их поддержка не осуществляется. 
<br /> KDE можно получить в скомпилированном и в виде 
исходных текстов на сайте 
<a
href="http://download.kde.org/stable/4.6.0/">
http://download.kde.org</a>, на 
<a href="http://www.kde.org/download/cdrom">CD-ROM</a> 
либо как часть одного из 
<a href="http://www.kde.org/download/distributions">
популярных дистрибутивов GNU/Linux и UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="packages"><em>Пакеты</em></a>. 
Некоторые поставщики систем Linux/UNIX создали скомпилированные 
пакеты 4.6.0 для своих дистрибутивов. 
В других случаях этим занимались члены сообщества 
пользователей дистрибутива. <br /> Некоторые из них доступны 
на сайте 
<a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.6.0/">
http://download.kde.org</a>. 
Дополнительные пакеты скомпилированного программного 
обеспечения и обновления к пакетам будут 
доступны через несколько недель.
  <a id="package_locations"><em>Расположение пакетов</em></a>. 
  Список доступных на данный момент пакетов KDE находится на 
  <a href="/info/4.6.0">4.6
  информационной странице выпуска</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Полные исходные коды 4.6.0 находятся 
  в свободном доступе для 
  <a href="http://download.kde.org/stable/4.6.0/src/">
  загрузки</a>. 
  Инструкции по сборке из исходных кодов и установке 
  программного обеспечения KDE 4.6.0 находятся на 
  <a href="/info/4.6.0#binary">информационной странице выпуска 4.6.0</a>.
</p>

<h4>
Системные требования
</h4>
<p align="justify">
Для того, чтобы выжать максимум из данного выпуска, 
рекомендуется использовать самую свежую версию библиотеки 
Qt (на сегодняшний день — 4.7.2). Это необходимо для 
обеспечения стабильной работы, так как некоторые 
усовершенствования, представленные в данном выпуске 
программного обеспечения KDE, 
на самом деле были сделаны в самой библиотеке Qt.<br />
Графические драйверы в некоторых ситуациях могут использовать XRender, 
а не OpenGL для обработки графических эффектов. 
Если наблюдается падение производительности системы при 
включении графических эффектов рабочего стола, их 
отключение скорее всего решит проблему, в зависимости 
от используемого графического драйвера и аппаратной 
конфигурации. Для того, чтобы в полной мере использовать 
возможности программного обеспечения KDE, также рекомендуется 
установить самую свежую версию графических драйверов, 
так как это позволит повысить удобство работы, как 
на уровне доступности функций, так и на уровне общего 
быстродействия и стабильности. 
</p>

<h4>
Авторы
</h4>
<p>
Этот анонс выпуска был составлен Vivek Prakash, Stefan Majewsky, Guillaume De Bure, Nikhil Marathe, Markus Slopianka, Stuart Jarvis, Jos Poortvliet, Nuno Pinheiro, Carl Symons, Marco Martin, Sebastian Kügler, Nick P и другими авторами из команды продвижения KDE (KDE Promo).
</p>

{{% include "/includes/about_kde.html" %}}
{{% include "content/includes/press_contacts.html" %}}

<h2>Также сегодня вышли:</h2>

<h3>
<a href="../plasma">
Оболочки Plasma придают вам власть над компьютером
</a>
</h3>

<p>
<a href="../plasma">
<img src="/announcements/4/4.6.0/images/plasma.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Оболочки рабочего стола KDE Plasma 4.6.0" />
</a>

<b>Оболочки рабочего стола Plasma</b> обрели новую систему управления комнатами,
упрощающую связывание приложений с конкретными комнатами, например, с комнатами для деловых и личных задач.
Было переработано управление питанием: появились новые возможности,
но при этом и настраивать параметры управления питанием стало проще.
В KWin, диспетчере окон для оболочки рабочего стола Plasma,　 появилась 　 поддержка сценариев,
и в каждой оболочке Plasma был улучшен внешний вид.
У <b>Plasma Netbook</b>, оболочки рабочего стола KDE для мелкоформатных устройств,
таких как ноутбуки и нетбуки, была улучшена скорость работы и упрощено управление посредством сенсорного экрана.
Чтобы узнать подробности, прочитайте <a href="../plasma">полный анонс выпуска оболочек рабочего стола KDE Plasma 4.6</a>.

</p>

<h3>
<a href="../applications">
В Dolphin добавлена навигация по фасетам
</a>
</h3>

<p>

<a href="../applications">
<img src="/announcements/4/4.6.0/images/applications.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Приложения KDE 4.6.0"/>
</a>
</a>
Команды разработки многих <b>приложений KDE</b> также выпустили их новые версии.
В частности, это расширение возможностей прокладки маршрутов в виртуальном глобусе Marble
и расширенный поиск и фильтрация по метаданным файлов в диспетчере файлов KDE,
Dolphin; это называется «поиск по фасетам».
В коллекции игр KDE было сделано множество улучшений, а программа просмотра изображений
Gwenview и программа для создания снимков экрана KSnapshot теперь позволяют
мгновенно публиковать изображения в одной из множества социальных сетей.
Чтобы узнать подробности, прочитайте <a href="../applications">полный анонс выпуска приложений KDE 4.6</a>.<br /><br />
</p>
